
\chapter{Učitavanje i spremanje Numpy polja}
\label{ch:ucitavanje_i_spremanje_numpy_polja}

Vrlo se često dešava da se rezultati raznih proračuna ili mjerenja spremaju u tekstualne datoteke. Takve datoteke, svaka zapisana u svom formatu često se učitavaju u Python za daljnju obradu, vizualizaciju ili provjeru. Numpy pruža gotove funkcije za automatizirano učitavanja tabličnih podataka u NumPy polja.

Jednako bitno je i mogućnost spremanja podataka iz NumPy polja u tekstualne datoteke.

Osim tekstualnih datoteka, učitavanje i spremanje NumPy polja moguće je i sa binarnim datotekama.

\section{Učitavanje iz tekstualnih datoteka}
\label{sec:ucitavanje_iz_tekstualnih_datoteka}
\index{loadtxt}
Učitavanje numeričkih vrijednosti iz tekstualnih datoteka u numpy polja vrši se sa naredbom \texttt{loadtxt}. Podrazumijeva se da su brojevi u tekstualnoj datoteci zapisani u retcima koji svi imaju jednak broj zapisanih vrijednosti. Arumenti naredbe \texttt{loadtxt}   omogućuju detaljnije određivanje učitavanja tekstualne datoteke pomoću razdvojnika, komentara, određivanja pasivnih početnih redaka te odabir stupaca za učitavanje i dr.

Sintaksa naredbe sa najčešće korištenim argumentima je:\marginpar{Zadana vrijednost argumenta \texttt{delimiter} je \texttt{None} što znači da se redak dijeli na temelju razmaka (podrazumijeva i tabulatore) i više uzastopnih razmaka smatra kao jedan razmak.}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={loadtxt}]
loadtxt(fname, comments, delimiter, skiprows, usecols)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{fname} ime datoteke iz koje se učitavaju podaci, \texttt{comments} je simbol kojim započinju pasivni retci (komentari), \texttt{delimiter} je simbol(i) kojim su razdvojene vrijednosti u retcima, \texttt{skiprows} je broj početnih redaka koji se preskaču prilikom učitavanja a \texttt{usecols} je lista indeksa stupaca koji se učitavaju.

\lstinputlisting[language=Plain, style=File, 
caption={Sadržaj datoteke data.txt},label=lst:loadtxt_01]{gfx/UcitavanjeISpremanjeNumpyPolja/data.txt}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Učitavanje iz tekstualne datoteke},label=lst:loadtxt_02]{gfx/UcitavanjeISpremanjeNumpyPolja/loadtxt_01.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
[[ 8.14 -0.12  5.  ]
 [ 8.37 -0.47  9.  ]
 [ 4.41 -0.44  2.  ]
 [ 6.74 -0.55  0.  ]
 [ 5.3  -0.7   9.  ]
 [ 6.11 -0.87  7.  ]
 [ 2.1  -0.9   2.  ]
 [ 0.07 -0.73  2.  ]
 [ 8.45 -0.47  0.  ]
 [ 2.91 -0.07  6.  ]
 [ 9.14 -0.1   9.  ]
 [ 7.62 -0.51  1.  ]]
\end{lstlisting}

Naprednije mogućnosti pri učitavanju NumPy polja iz tekstualnih datoteka pruža naredba \texttt{genfromtxt}\index{genfromtxt}.

\url{http://penandpants.com/2012/03/09/reading-text-tables-with-python/}

\section{Spremanje u tekstualne datoteke}
\label{sec:spremanje_u_tekstualne_datoteke}

Naredba \texttt{savetxt}\index{savetxt} omogućuje jednostavno spremanje NumPy polja u tekstualne datoteke.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={savetxt}]
savetxt(fname, X, fmt, delimiter, newline, header, footer, comments)
\end{lstlisting}